醫生證寒冷寒冷天氣著少些衫露腿可減肥 多得啡色脂肪幫手燒脂

近日有女士們在寒冬下露腿成了一時熱話，你可能認為這堆女生都是儍的，但其實一切都可以解釋。

脂肪可分為兩種，分別是白色和啡色脂肪。白色脂肪負責儲存能量，是我們致肥原因，相反，啡色脂肪就可燃燒多餘能量，有助分解會致肥的白色脂肪，換句話說啡色脂肪是可以幫助減肥。啡色脂肪大約佔人體的5%，主要分佈於鎖骨、頸和胸口位置。

香港浸會大學生物系助理教授王凱峰博士指：「啡色脂肪本身在任何情況下，已有燃燒脂肪和產熱能力，當氣溫特別低時，能力就特別高，對啡色脂肪來說，低溫只是turbo，可以令它更厲害。」

另外，低溫大約14至16度更可以令某部份的白色脂肪啡色化，令身體有更多啡色脂肪去分解白色脂肪，而大部份可以啡色化的脂肪都集中在下半身。王博士指冬天有些人會穿短裙，腳會外露而且感受到寒冷氣溫，而在這環境中，是會令到可啡色化的白色脂肪暫時啡色化，而啡色化後會產熱，是有效可以保溫，令到腳感到暖。不過可以啡色化的白色脂肪就只能在低溫下轉換成啡色脂肪，不過啡色化就沒時限，即使一年365日都在低溫下，365日都可令它啡色化，並沒有限制。

不過環境越凍又不代表燒脂能力越高，如冷到打冷震就沒有可啡色化的效果，因為打冷震是因為肌肉不隨意震動而製造熱力，並不涉及燃燒脂肪的效果。要承受到低溫但又未凍到打冷震，燃燒脂肪的產熱能力才開始發動，這時才是在運用啡色脂肪和把可啡色化白色脂肪啡色化，就不停地燃燒脂肪來保存體溫。

教授更指出啤梨型人士比起蘋果型人士，它們的新陳代謝指數或健康指數都要高，因為啤梨型是指它大部份的脂肪集中在下半身，即大部份的脂肪都可以啡色化，可有效地燃燒脂肪，所以就解釋到為甚麼啤梨型會比蘋果型好。

香港浸會大學生物系助理教授王凱峰博士

咩叫啤梨型同蘋果型

香港浸會大學。

Google是好東西 請善用